---
draft: false
title: Begitu Mudahnya Memahami Lisensi Creative Commons
description: Apakah anda tau tentang lisensi Creative Commons? Penasaran? Simak
  panduan singkat berikut.
date: 2019-07-03T19:03:21+07:00
image: images/blog/begitu-mudahnya-memahami-lisensi-creative-commons.png
type: regular
categories:
  - lisensi
  - inkscape
  - ilustrasi
---
Cara penggunaan lisensi Creative Commons (CC) ini semudah menempelkan
stiker. Kita membuat karya seni yang indah kemudian didaringkan secara digital
dengan memberikan tautan atribusi CC. Ya, memang semudah itu.

- - -

Sebelumnya, pada artikel ini penulis asumsikan Anda sebagai kreator karya
seni. Ketika memberikan atribusi karya seni, kembali lagi kepada Anda sebagai
pemilik karya tersebut, apakah orang lain boleh merubahnya ataukah boleh
menjualnya juga? kalau boleh lisensinya bagaimana, kalau tidak lisensinya
bagimana juga.

Untungnya, Creative Commons memberikan kemudahan kepada kreator dengan
pemberian lisensi dengan sebuah tanda/simbol. Anda cukup memberikan simbol CC
dan tautan pada karya seni tersebut. Simbol dan logo Creative Commons bisa anda
dapatkan bebas [disini](https://www.creativecommons.org/about/downloads/).

- - -

#### Simbol

Simbol-simbol lisensi Creative Commons mempunyai arti kurang lebih seperti ini.

* **CC** Kepanjangan dari Creative Commons.
* **BY** Harus memberikan atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* **SA** Share A Like. Berbagi serupa.
* **ND** Non Derivative. Lisensi harus sama persis tanpa turunan. Bentuk
karya utuh tanpa perubahan.
* **NC** Non Commercial. Tidak boleh untuk tujuan komersil.

Selanjutnya, penjelasan singkat **6 macam atribusi Creative Commons**.
Penulis urutkan dari yang atas adalah yang paling bebas kemudian ke bawah semakin
ketat aturannya.

- - -

#### Atribusi

##### CC BY

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.
* Boleh untuk tujuan komersil.
* Lisensi CC yang paling bebas.

##### CC BY-SA

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.
* Boleh untuk tujuan komersil
* Harus menggunakan lisensi yang sama. Artinya karya turunan/ karya yang
sudah dirubah bentuk harus menggunakan lisensi **CC BY SA** juga.

##### CC BY-ND

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* **Tidak Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.**
* Boleh untuk tujuan komersil

##### CC BY-NC

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.
* **Tidak boleh untuk tujuan komersil.**

##### CC BY-NC-SA

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.
* **Tidak boleh untuk tujuan komersil.**
* Harus menggunakan lisensi yang sama. Artinya karya turunan/ karya yang
sudah dirubah bentuk harus menggunakan lisensi **CC BY NC SA** juga.

##### CC BY-NC-ND

* Harus atribusi/mencantumkan nama pemilik.
* **Tidak Boleh dirubah bentuk dan di modifikasi.**
* **Tidak boleh untuk tujuan komersil.**
* Lisensi yang paling ketat. :")

- - -

> *Prinsip "some right reserved" memegang keuntungan bagi pemegang hak
> cipta maupun penggunaan ciptaan.*

Nah, itu tadi penjelasan singkat dari penulis. Jika Anda masih penasaran
dengan Creative Commons, Baca bukunya saja di [BUKU
CC-ID](https://bit.ly/madewithccID). Sekian dan terima kasih sudah membaca.
Semoga bermanfaat.

- - -
